\chapter{A furat méretproblémájának megoldási kísérlete}
Ebben a fejezetben az előző fejezet végén bemutatott problémára adott megoldási kísérletem megvalósíthatóságához vezető utat és a kísérlet eredményeit mutatom be.

\section{A megoldás elve}
Ahogy a fenti bemutatás során látható volt, az átmérő csökkenésének legtöbb oka mérsékelhető lehet ha a normál nyomtatási viszonyokhoz képest kevesebb alapanyagot extrudálunk a furat falát adó körvonal esetén. Sajnos azonban a legnépszerűbb (így például az általam használt Cura elnevezésű programban is) slicerekben csak az összes körvonal vastagságával kapcsolatos beállítások találhatók meg, nincs lehetőség a furatok speciális kezelésére. Az ötletem lényege tehát abban rejlik, hogy egy olyan megoldást alkalmazzak, amely automatikusan megtalálja a problémás területet és a már meghatározott utasításokhoz képest, beállítható mértékben csökkenti az adott területre juttatott alapanyag mennyiségét.

A feladattal kapcsolatban a legnagyobb kihívást annak kitalálása okozta, hogy hogyan ismerhető fel a problémás terület. A generált G-kód állományokat megvizsgálva végül azt a megoldást választottam, amely során egy szoftver az állományban található utasításokat alapján, 2 feltétel együttállása eseteként azonosítja a problémás helyzetet. Mivel a nyomtatás során a körvonalak rövid szakaszok láncolataként épülnek fel, ezért az egyik feltételnek egy küszöbérték alatti szakaszhosszt, a másik feltételnek pedig a két rövid szakasz által, egy küszöbértéknél kisebb bezárt szög fennállását választottam. Ezek az küszöbértékek számszerűen: 2mm és 175$°$

A fenti a megoldásnak a legnagyobb előnye, hogy viszonylag könnyen implementálható és nem csak a körvonalak, hanem egyéb, kisebb alakzatok esetén is képes lehet ellensúlyozni a jelenséget. Azonban fontos hátránya, hogy a küszöbértékek definiálása a felhasználóra vár és ezen értékek nagymértékben függhetnek a modelltől valamint az alkalmazott slicer programtól is. Ennek ellenére ez a módszer az elv helyességének igazolására alkalmas lehet, az említett problémát pedig később, valószínűleg egy kifinomultabb módszer alkalmazásával vagy ennek átgondolásával ki lehet iktatni.

Annak érdekében azonban, hogy a fenti megoldási ötletet kipróbálhassam, először annak technikai hátterét kellett biztosítanom. Ez egy saját fejlesztésű vezérlés megtervezését kívánta meg. A saját vezérlőrendszer egyik eleme egy PC-n futó program, amelynek feladata a G-kód állomány tartalmának beolvasásán keresztül a fent vázolt módszer megvalósítása és az utasításokkal kapcsolatos kommunikáció fenntartása. A vezérlőrendszer másik eleme az Arduino szerepét leváltó, ST gyártmányú 32-bites mikrovezérlőt tartalmazó fejlesztőkártya, amely a PC-n futó programtól kapott utasításokat hajtja végre az eddig is használt interfészkártya segítségével. A következőkben ezen rendszerkomponenseknek mutatom be röviden.

\section{Az új vezérlés hardveres bemutatása} 

Az új vezérlőelektronika központi eleme a \ref{fig:stm32} ábrán látható, fejlesztőkártya, amely egy STM32F103C8T6 típusú mikrovezérlő köré épül fel. Választásom azért esett erre a vezérlőpanelra, mert az eddigi megoldáshoz képest jelentősen gyorsabban, 72 Mhz-es belső órajel mellett dolgozik, így jelentős erőforrás áll rendelkezésemre. 

%Emiatt a szoftverfejlesztés során kevésbé fontos szempont a lehető leghatékonyabb program írása.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.52\linewidth]{figures/STM32_Board}
	\caption{Az STM32F103C8T6 típusú mikrovezérlőt tartalmazó fejlesztőkártya \textit{(az eredeti kép forrása: \url{https://www.cnx-software.com})} }
	\label{fig:stm32}
\end{figure}

Sajnos azonban ez a fejlesztőkártya a kialakítását tekintve nem kompatibilis az általam tervezett interfészpanellal, mivel az ábrán látható (még be nem forrasztott) tüskesor képzi a kapcsolódási felületét. Ezt a problémát anya-anya kialakítású jumper-kábelek alkalmazásával hidaltam át, amely elektronikai szempontból megfelelő, azonban nem túl esztétikus valamint nehezen kezelhető megoldásnak bizonyult. Emiatt hosszabb távú használat esetén mindenképpen szükséges volna vagy egy új interfészpanel vagy egy átalakító kártya tervezése.

Elektronikai szempontból gondot jelenthetett volna még, hogy az Arduino 5V-os, az STM32-es kártya viszont 3.3V-os logikai feszültségszintekkel dolgozik. Azonban a tervezés során fontosnak tartott kompatibilitási igények kifizetődőnek látszottak, könnyedén sikerült az új vezérlő csatlakoztatása az interfészpanelhoz.

\section{Az új vezérlés szoftveres bemutatása}
\subsection{A PC oldali szoftver}

A PC oldali szoftver feladatait feljebb már vázoltam, azonban a program összetettsége miatt fontosnak tartom ezeket részletesen számba venni:

\begin{itemize}
	\item G-kód állomány beolvasása és értelmezése (parszolás)
	\item A nagy görbületek feltételeinek felismerése és az új extrudálási érték kiszámítása
	\item Soros porti kommunikáció kialakítása a vezérlővel
	\item A kommunikáció forgalomszabályozása
	\item A folyamat haladásának (vizuális és szöveges formában) megjelenítése
\end{itemize}

A program megvalósításával kapcsolatban előzetesen 2 nagyobb nehézségre figyeltem fel: a fenti feladatok ellátására időben egyszerre van szükség valamint a G-kód értelmezéséhez nagy mennyiségű, karakteres formában tárolt adatot kell feldolgozni. A választásom emiatt a Python programozási nyelvre esett, hiszen segítségével könnyen lehet többszálas programot létrehozni, erős (beépített) sztringmanipuláló lehetőségekkel rendelkezik valamint a népszerű Tkinter csomag segítségével a program grafikus kezelőfelületének kialakítása is lehetséges.

A program ennek megfelelően, a futtatása során először a szálak elindítását kezdeményezi. Összesen 4 szál segítségére volt szükségem az összes funkció ellátásához. Ez a \ref{fig:multithread} ábrán figyelhető meg.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{figures/multithread}
	\caption{A PC oldali program többszálú felépítése}
	\label{fig:multithread}
\end{figure}

A "soros port adatcsere szál" képzi a program számára a porton történő adattranszfer alapját, gyakorlatilag a soros porttal kapcsolatos buffereket kezeli. Segítségére főként a portról való olvasás miatt van szükség, mivel a PC-s alkalmazásban nem igazán van lehetőség a mikrovezérlős alkalmazáshoz hasonló, üzenet fogadására bekövetkező megszakítások beállítására. Ehelyett ezen a szálon futó program a "polling" technikát alkalmazza, amely a bejövő adatot tartalmazó buffer folyamatos figyelését jelenti.

A "beérkezett üzenet dekódoló szál" azt a célt szolgálja, hogy a beérkezett (nyers) bájtokat a program egyéb folyamatait nem blokkoló módon értelmezze. Abban az esetben, ha egy előre meghatározott üzenet keret felismerhető, buffereli az üzenetet és beállít egy vezérlő változót (flag), amely utal az üzenet jellegére és informálja a többi folyamatot az üzenet érkezéséről. A programban jelenleg 3 előre definiált üzenettípust alkalmazok: 

\begin{itemize}
	\item A mikrovezérlő üzenetre vár
	\item A mikrovezérlő az üzenet megismétlését kéri
	\item A mikrovezérlő hőmérséklet adatot küld
\end{itemize}

A "képernyőkezelő szál" a felhasználói felület frissítéséért felel. A képfrissítési esemény alkalmával a program a globális változók pillanatnyi értékének megfelelően állítja be a felhasználói felület komponenseinek tartalmát, paramétereit. A felhasználói felület nyomtatás közbeni állapota a \ref{fig:gui} ábrán látható.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/gui}
	\caption{A PC oldali program felhasználói felülete}
	\label{fig:gui}
\end{figure}

A program felhasználói felületének bal felső régiójában található "vászon" elemen elhelyezett pontok segítségével követhető a nyomtatófej által, a tálcával párhuzamos síkban bejárt utolsó 100 koordináta. A kirajzoló alakzat nagyítása valamint függőleges és vízszintes görgetése a 3 csúszka segítségével valósítható meg. Ugyanebben a régióban található a képfrissítési gyakoriságot visszajelző számérték, amely a fejlesztés során hasznos hibavisszajelzőnek bizonyult. Az ablak jobb oldalán található szöveges mezőben a nyomtatással kapcsolatos üzenetek, és a nyomtatási folyamat előrehaladása követhető nyomon. Ezeken az elemeken kívül már csak a gombok találhatók meg, amelyek a fájl betallózását illetve a nyomtatási folyamattal kapcsolatos feladatokat látják el. Látható, hogy ez a felhasználói felület még meglehetősen kezdetleges, az üzemszerű használathoz számos funkció hozzáadására valamint az áttekinthetőség érdekében a felület tisztázására is szükség volna.

A "nyomtatási szál" jelenti a program magját, mivel ezen a szálon történik meg a G-kód állomány parszolása, a furat méretproblémájával kapcsolatos számítások végrehajtása valamint az üzenet összeállítása. A G-kód állomány parszolása az alábbi \ref{fig:parse} ábrán látható folyamatábra szerint történik. Az ábra az egyes lépések mellett próbálja szemléltetni, a folyamat során az állományból beolvasott karakterlánc alakulását.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.83\linewidth]{figures/parsing_flowchart}
	\caption{A G-kódot tartalmazó szöveges állomány feldolgozásának folyamatábrája}
	\label{fig:parse}
\end{figure}

A módszer által megkövetelt problémás helyzet azonosítása és az extrudálás mértékének csökkentése a \ref{fig:extrudalas} ábrán megfigyelhető folyamat szerint történik. A folyamatábrán látható, hogy a számítás alapját a nyomtatófej utolsó 3 síkbeli koordinátája adja. A szakaszok hosszának, illetve az általuk bezárt szög meghatározása az ábra követhetőségének érdekében kissé elnagyolva, objektumorientált szemlélettel van feltüntetve. A forráskód szintjén, a program a koordináták segítségével az egyes szakaszok hosszát a Pitagorasz-tétel, az általuk bezárt szöget pedig a Koszinusztétel segítségével határozza meg. 

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.90\linewidth]{figures/extrud_modosit}
	\caption{A nagy görbületek felismerésének és az új extrudálási érték meghatározásának folyamatábrája}
	\label{fig:extrudalas}
\end{figure}

A "nyomtatási szál" utolsó fontos eleme az utasítások továbbítása a vezérlő szerepében álló mikrovezérlő számára. Ezt a feladatot a nagyfokú kompatibilitás érdekében általában a teljes utasítás karakterláncként történő továbbításaként valósítják meg. Ennek azonban igen súlyos hátránya, hogy az adattovábbítás gyakran pazarló, a vezérlőnek a fogadott parancsot helyben és minél gyorsabban kell parszolnia (amely erőforrásigényes feladat) valamint a beérkezett adat hossza a parancstól függően változik. Ezeket a problémákat elkerülve, a feladatot az adatok bináris struktúrában történő továbbításával valósítottam meg. Így a számításigényes feladatokat a nagy számítási kapacitással rendelkező PC-re sikerült allokálni, melynek köszönhetően a mikrovezérlőn már csak apróbb feladatok végrehajtása volt szükséges. Az információcsere céljából kialakított 22 bájt hosszú adatstruktúra a \ref{fig:struktura} ábrán látható. A struktúrában az X,Y,Z illetve E (extrudálás) dimenziókban 4 bájt hosszúságú előjeles egész számok az előjelük a léptetés irányát, az abszolút értékük pedig a lépések számát határozzák meg. A struktúra további eleme a hőmérséklet érték, és az ellenőrző összeg (checksum) amelynél nincs szükség a számok előjeles reprezentációjára. Ezen kívül a struktúrában megtalálható még egy 2 bájt hosszúságú mező is, amelynek csupán tartalék szerepe van arra az esetre, ha valamilyen további adat küldésére is felmerülne az igény. 



\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{figures/nyomtatas_struct}
	\caption{Az utasítás átadására használt adatstruktúra felépítése }
	\label{fig:struktura}
\end{figure}

Az üzenettel kapcsolatban még az alkalmazott checksumra térnék ki. A checksum egy olyan számérték, amelyet a küldő fél az éppen aktuális, elküldésre váró adatokból egy algoritmus segítségével generál. Majd ezt at értéket az adattal együtt továbbítja. Ezt a folyamatot a fogadó fél megismétli a beérkezett adatokon, majd a kapott eredményt összehasonlítja a kapott ellenőrzőösszeggel. Ezzel a módszerrel jól lehet vizsgálni az üzenet integritását, kiszűrhetővé válnak a zavarok okozta véletlenszerűen hibás üzenetek. A fenti módszer jósága (a felderített hibák aránya) az alkalmazott algoritmustól, a küldött adat és az ellenőrző összeg hosszától függ. Jelen alkalmazásban a \cite{checksum} forrás által részletesen bemutatott 16-bites LRC eljárásra esett a választásom, amely az ellenőrző összeget az adatmező 2 bájtos részleteinek bitenkénti "kizáró vagyolásával" határozza meg. Ezt az eljárást alkalmazva megfelelően alacsony (${\sim 10^{-8}}$) a nem detektált hibák valószínűsége, miközben az ellenőrző összeg számításához szükséges számítási igény a mikrovezérlő számára sem jelent problémát. 



\subsection{A mikrovezérlő oldali szoftver}

Az új vezérlés utolsó fontos eleme a mikrovezérlőn futó szoftver, amelynek az alábbi feladatai vannak:

\begin{itemize}
	\item A nyomtatófej hőmérsékletének szabályozása
	\item Utasítások kérése és fogadása a PC-től (soros porton)	
	\item Az utasításban szereplő lépésszámok megvalósítása
\end{itemize}

A nyomtatófej hőmérsékletének szabályozását a vezérlők általában egy PID szabályozó segítségével valósítják meg. Ennek lényege röviden, hogy a rendszer a hőelem beavatkozójelét (amely jelen esetben a PWM jel kitöltési tényezője) a hibajelnek, a hibajel deriváltjának valamint a hibajel integráljának különböző súlyokkal való figyelembevételével alakítja ki. Ebben az alkalmazásban a hibajelet a kívánt és az aktuális hőmérséklet különbségeként, a hőmérő analóg jelének olvasásával állítjuk elő. A szabályozó tulajdonságai a súlyok változtatásával hangolható be a nekünk megfelelő értékre. A 3D nyomtatásban a hőmérséklet szabályozás legfontosabb tulajdonságai: a hőmérséklet kívánt értékére történő beállásának ideje, valamint a beállás során bekövetkező esetleges hőmérséklet "túllövés". A beállási időt célszerű rövidnek beállítani, a túllövés tekintetében pedig fontos igény, hogy nem szabad túl nagy hőmérséklettöbbletet megengedni, mivel ez az alapanyag, súlyos esetben a nyomtatófej károsodását is okozhatja.

Az implementálással kapcsolatos próbálkozásaim során azonban kiderült, hogy nem feltétlenül szükséges egy teljes PID hőmérséklet-szabályozó implementálása. Ugyanis egy alacsonyabb számítási igényű P szabályzó is képes biztosítani a megfelelő szabályozási jellemzőket. A P szabályzó felfogható egy olyan, speciális PID szabályozóként, amelyben a hibajel deriváltját és integrálját 0 súllyal vesszük figyelembe. Annak érdekében, hogy a szabályozási ciklus pontosan időzített legyen és a főprogramot a lehető legrövidebb ideig blokkolja, az aktuális beavatkozójel egy időzítő (timer) 5Hz-es frekvenciával meghívódó megszakításrutinjában kerül kiszámításra.

A fenti feladatlista másik két elemét lehetővé tevő részletek a mikrovezérlőn futó főprogram, \ref{fig:stm_main} ábrán szemléltetett folyamatábráján keresztül figyelhetők meg.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{figures/stm32}
	\caption{A mikrovezérlőn futó főprogram folyamatábrája}
	\label{fig:stm_main}
\end{figure}

A folyamatábrát vizsgálva az első szembetűnő különlegesség, hogy a vastag vonallal kiemelt fő élrendszer önmagába záródik, nem található meg a program végét szimbolizáló elem. Ez a mikrovezérlős programozás sajátsága: annak érdekében, hogy a mikrovezérlő ne fusson ki a végrehajtandó utasításokból, a programírás során gondoskodni kell arról hogy folyamatosan "dolgoztassuk". A fenti folyamatábrán a léptetés indításának folyamatát emelném ki először. Ahogy látható, ez a motorvezérlők irányválasztó kivezetésein a logikai feszültségszint megfelelő beállításával kezdődik, majd a lépések végrehajtásával kapcsolatos globális változók aktualizálásával és a léptetést végző timer elindításával fejeződik be. Ezek után a főprogram folytatja a működését. A léptetés az elindított timer segítéségével a főprogramtól függetlenül történik. Következő léptetés indítása csak feltöltött buffer és a léptetés állapotát számon tartó jelzőváltozó (amelyet a timer megszakításrutinjában állít be a program) szabad jelzése esetén kérhető.

A folyamatábrán megfigyelhető a főprogram másik fontos része, az utasítások előtöltése. Az általam készített program az ábrán látható módon, egy 10 elemű bufferbe tölti előre a végrehajtandó utasításokat. Erre azért van szükség, mert bufferelés nélkül a mikrovezérlőnek közvetlenül minden utasítás végrehajtása előtt kellene kérnie az utasítást, majd azt fogadni és feldolgozni. Mivel ez a folyamat a méréseim szerint átlagosan közel 0.1 másodpercig tart, így a nyomtatófej ennyi ideig az utolsó utasításnak megfelelő pozícióban várakozna. A probléma ezzel, hogy a működés erősen szaggatottá válna, valamint ez az időtartam már alkalmas lehet arra, hogy a fúvókából kis mennyiségű műanyag távozzon, amely ellehetetlenítené a nyomtatást. A fenti jelenség hatása egyébként pont a fejezetben tárgyalt furatok kialakítása során, a nagyszámú és rövid szakaszokon történő mozgatások miatt válna igazán látványossá. Az előtöltés segítségével sikerült az utasítások végrehajtása közti várakozást 1 milliszekundum alá csökkenteni.

A mikrovezérlőn futó szoftverrel kapcsolatban utolsóként a módszer különlegessége miatt a léptetés végrehajtásának előkészítését mutatom be, amelyre az \ref{fig:stm_main} ábrán látható folyamatábra a "beolvas" nevű függvényhívással hivatkozik az utasítások előtöltése blokkban. A léptetéssel kapcsolatban a legnagyobb kihívás, hogy 4 tengely (X,Y,Z és az extruder) szimultán vezérlését kell megvalósítani olyan módon, hogy a léptetés folyamatában a főprogram végrehajtása miatt ne legyen fennakadás. A problémát tovább nehezíti, hogy a nyomtató lineáris parancsai miatt az egyes tengelyeken végrehajtandó lépések (felfutóélek) időbelisége kötött: egy utasításon belül az egyes tengelyeken végrehajtott lépéseket az utasítás időtartama alatt egyenletesen kell eloszlatni. Ezt egy olyan utasításban szemlélteti a \ref{fig:utasitas_demo} ábra, ahol az X tengelyen 10, az Y tengelyen pedig 5 lépés végrehajtása a feladat.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{figures/utasitas_demo}
	\caption{A motorvezérlők léptetés vonalainak ideális jelalakja, ha az X tengelyen 10 az Y tengelyen 5 lépés végrehajtása a feladat}
	\label{fig:utasitas_demo}
\end{figure}

Az időzítések pontossága, valamint a folyamat háttérben tartása miatt mindenképpen timer alkalmazása szükséges a feladat megoldásához. Mivel az alkalmazott mikrovezérlő összesen csupán 4 timerrel rendelkezik, amelyekből egyéb feladatok (pl.: hőmérséklet-szabályozó) már hármat lefoglalnak, ezért a léptetés megvalósítását egyetlen timer segítségével kellett megvalósítanom. A megoldás lényege, hogy a program a timer előre beállított időközönként meghívódó interrupt rutinjában a meghívás sorszáma és az adott utasítás végrehajtásához szükséges, előre meghatározott értékek alapján aktualizálja a motorvezérlő léptetésért felelős bemenetén a jelszintet. Ehhez az  egyes tengelyeken végrehajtani kívánt lépések számán kívül, szükség van még annak kiszámítására is, hogy a timer hányadik megszakítása esetén kell a léptetést eredményező felfutóélt előidézni. A kiszámítás folyamatát a \ref{fig:szamitas} ábra szemlélteti.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/szamitas}
	\caption{A léptetéshez szükséges számítás folyamata}
	\label{fig:szamitas}
\end{figure}

A fenti folyamatábrán látható, hogy először a fogadott kiolvasása, majd a lépésekre vonatkozó maximumkeresési művelet történik meg. A maximum lépésszám M paraméterrel vett szorzata határozza meg az utasítás végrehajtásához szükséges timer megszakítások számát (így az utasítás időkeretét is). Ez után jön minden tengelyre a "...\textunderscore ütem" változó értékének kiszámolása olyan módon, hogy a zárójelben található kifejezés maradék részét elhagyjuk. Az ütemváltozó jelentése a következő: ha az egyik tengely ütemváltozójának értéke N, akkor a minden N-edik timer megszakítás rutin meghívásánál történik meg a léptetés az adott tengelyen. Ebből látható, hogy a maradékrész elhagyása igen fontos, mivel a hagyományos kerekítési szabály esetén előfordulhat felfelé kerekítés, amely bizonyos esetekben azt okozhatja, hogy a maximális lépésszám által meghatározott időkeret alatt nem sikerülne végrehajtani a szükséges mennyiségű lépést. Ezt a problémát szeretném egy rövid számítással is áttekinthetőbben bemutatni egy olyan helyzetben, ahol az X tengelyen 10, az Y tengelyen 7 lépést kell tenni (a többi tengelyen 0 lépés) és a még be nem mutatott M paraméter értéke 2:

\begin{center}
	$\mathbf{max\textunderscore lepesszam = 10}$
\end{center}

\begin{flushleft}
	Ekkor a hagyományos kerekítés szabályai szerint:
\end{flushleft}

\begin{center}
	$\mathbf{x\textunderscore utem = 2}$\\
	$\mathbf{y\textunderscore utem = 3}$
\end{center}

\begin{flushleft}
	A maradékrész levágásával pedig:
\end{flushleft}

\begin{center}
	$\mathbf{x\textunderscore utem = 2}$\\
	$\mathbf{y\textunderscore utem = 2}$
\end{center}

A maximális lépésszám 10, ezért az utasítás végrehajtása 20 timer megszakítással valósítható meg (M = 2). Mivel a maximális lépésszámot jelen esetben az X tengely menteni lépésszám határozta meg, ezért mindkét esetben természetesen adódik, hogy a mikrovezérlő minden második timer megszakításnál léptetést generál (ütemváltozó értéke 2). A két módszer az Y tengellyel kapcsolatban mutat jelentős eltérést. A hagyományos kerekítés szabályának alkalmazása esetén azt kapjuk, hogy az Y tengelyen a léptetést csak minden harmadik megszakítás esetén kapjuk (y\textunderscore utem = 3). Ez azonban nem lehetséges, hiszen 21 megszakítás kellene a 7 lépéshez, miközben a számítás elején kikötöttük, hogy 20 áll rendelkezésünkre. A maradékrész levágásával már helyes megoldást kapunk. Ebben az esetben az utasítás végrehajtása a \ref{fig:10-7} ábrán látható jelalakot eredményezi külön feltüntetve, hogy a timer hányadik megszakítása következett be.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{figures/10-7_demo}
	\caption{A motorvezérlők léptetés vonalainak jelalakja ha az X tengelyen 10 az Y tengelyen 7 lépés végrehajtása a feladat és M=2}
	\label{fig:10-7}
\end{figure}

A fenti ábrán, a motorvezérlők léptetést vezérlő bemenetein 10 és 7 felfutó él számlálható meg, amely a feladatnak megfelelően 10 és 7 lépést eredményez az X és Y tengelyeken. Azonban a számítási módszerrel kapcsolatos probléma is megfigyelhető: a lépések egyenletes eloszlatása nem teljesül. Látható, hogy a nyomtatófej mozgásának utolsó szakaszában csak az X tengely mentén történik lépés, a mozgás kezdő és végpontja közti linearitás egyértelműen sérül. Ennek oka a maradékrész elhagyására vezethető vissza. 

Ezen a ponton szükséges bemutatni az M paramétert. Az M paraméter értéke csak 1-nél nagyobb, pozitív egész szám lehet. Abban az esetben, ha M értéke 1 volna, nem lenne lehetőség a magas jelszint megszüntetésére, a következő felfutóél előkészítésére (ez a fenti ábrán a páratlan timer megszakításoknál következik be). Az M értékének növelésével nő az utasítást végrehajtásához szükséges megszakítások száma, mellyel gyakorlatilag az utasítás időtartamának időbeli felbontása is. Ennek jótékony hatását jól mutatja a \ref{fig:10_7_30} ábra, amely az előző 10/7 lépéses példa eredményét M = 3 érték mellett szemlélteti. 

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{figures/10_7_30}
	\caption{A motorvezérlők léptetés vonalainak jelalakja ha az X tengelyen 10 az Y tengelyen 7 lépés végrehajtása a feladat és M=3}
	\label{fig:10_7_30}
\end{figure}

Az ábrán megfigyelhető, hogy a lépések eloszlása egyenletesebb, a mozgás lineárisabb. Fontos azonban megjegyezni, hogy  mindig található akkora kritikus lépésszám, amely felett az egyenletes eloszlás nem teljesül (jelen esetben például akkor, ha az Y tengelyen 8 lépést szeretnénk végrehajtani). Az M paraméter értékének növelésével tehát nem szüntethető meg teljesen a fenti jellegzetesség, azonban a kritikus lépésszám értéke növelhető. Ezt, a \ref{kritikus} összefüggés segítségével írhatjuk le, amely egységnyi lépés esetére határozza meg a kritikus lépésszámot.

\begin{align}
\mathbf{L_{krit}}&=\frac{\mathbf{M}}{\mathbf{1}+\mathbf{M}}
\label{kritikus}
\end{align}

Az összefüggés grafikus ábrázolása a \ref{fig:krit_plot} ábrán figyelhető meg.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{figures/krit_plot}
	\caption{Az időbeli felbontás ($\mathbf{M}$) és a kritikus lépésszám($\mathbf{L_{krit}}$) összefüggése }
	\label{fig:krit_plot}
\end{figure}

Az ábrán látható, hogy a várakozásoknak megfelelően az M értékével a kritikus lépésszám is nő. A mikrovezérlős alkalmazásban azonban az M értékének nem célszerű igen nagy számot választani, hiszen nagy lépésszám esetén a változók túlcsordulhatnak valamint a számítás is igen sok időt vehet igénybe. Ennek érdekében a jelen alkalmazásban az M értékének 32-t választottam, amely már kellően finom felosztást biztosít (ha a maximális lépés értéke 100, akkor ezzel már 96 lépés esetén is biztosítható a lépések egyenletes időbeli eloszlása), valamint a 32-vel szorzás igen hatékonyan, a változó bitjeinek 5-el való balra léptetésével is megoldható.

\section{A kísérlet eredménye}
A fenti szoftverek tesztelése után megkezdődhetett a módszer eredményeinek vizsgálata. Ehhez a \ref{fig:probadarab_meret} ábrán látható próbamodellt alkalmaztam az alábbi nyomtatási paraméterekkel:

\begin{itemize}
	\item Rétegvastagság: 0.25 mm
	\item Nyomtatási sebesség: 3.5 mm/s
	\item Nyomtatási hőmérséklet: 185 °C
	\item Kitöltés: 15 $\%$, vonalas mintában	
	\item Fúvóka átmérője: 0.4 mm
	\item Alkalmazott alapanyag: 1.75 mm, PLA (Verbatim - kék)
\end{itemize}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{figures/probadarab_meret}
	\caption{A módszer tesztelés során alkalmazott modell (a jelölt méretek mm-ben értendők)}
	\label{fig:probadarab_meret}
\end{figure}

A modellt összesen 7 példányban nyomtattam ki, amelyből az első a referenciamodell szerepét tölti be. A további 6 példány esetén az extrudálási együttható értékét lépésenként 0.1-el csökkentettem. Ez az érték azt határozza meg, hogy a program által problémásnak azonosított szakaszok mentén a G-kód állományban szereplő extrudálási mennyiség mekkora része kerül ténylegesen nyomtatásra. Például 0.9-es extrudálási együttható esetén az eredeti mennyiségnek a 90 $\%$-a. 

A kísérlet során nyomtatott mintadarabok, az aktuális extrudálási együtthatót valamint a kész darab méreteit tartalmazó lapon, a \ref{fig:nyomtatas} ábrán látható fényképen figyelhetők meg. Mielőtt a méretek tárgyalását elkezdeném, fontosnak tartom megjegyezni, hogy a mérést tolómérővel végeztem. Ezzel a mérési módszerrel nem volt lehetőség a méreteket magabiztosan tized-milliméteres pontosság alatt leolvasni. További okot jelenthet a pontatlanságra, (a mérőerő precíz beállításának hiányában) a viszonylag puha alapanyag, valamint a nem tökéletesen hengeres fal. Feltehetően emiatt figyelhető meg a vizsgált átmérők esetében némi szórás, azonban a viszonylag nagyszámú mérésnek (mintadarabonkénti 4 furat) köszönhetően a jelentősebb tendenciák így is kirajzolódtak.

A méréssel kapcsolatban először a 4. mintát emelném ki, mivel az ezen található furatok méretei még a referencia darab átmérőinél is kisebbnek bizonyultak (kivétel ez alól a D1-es átmérő). Ennek oka feltehetően a kezdőréteg alacsony magassága lehet, amely miatt a lefektetett szálak szélessége nőtt, így a furatátmérők csökkentek. Így a továbbiakban célszerű 4. mintát figyelmen kívül hagyni, hiszen ezen hibás darab jelentősen eltorzítaná a kísérlettel kapcsolatos megfigyeléseket.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/nyomtatas}
	\caption{A kísérlet során kinyomtatott mintadarabok, és azok méretei}
	\label{fig:nyomtatas}
\end{figure}

A fenti kivételtől eltekintve az extrudálási együttható csökkentésével az elképzelésnek megfelelően, ténylegesen megfigyelhető az átmérők névleges mérethez történő konvergálása. Sajnos a tényező egységnyi csökkentésére eső átmérőnövekedés kifejezése nem igazán lehetséges, hiszen ez az átmérő méretétől is függhet. Emiatt kifejezőbbnek tartottam az egyes együttható-lépcsőkre eső, átlagos relatív (modell szerinti átmérőhöz viszonyítva) méretnövekedés meghatározását. Ez az érték az összes furat összevonásával körülbelül 1.5$\%$-nak adódott. Azonban fontos megjegyezni, hogy ez sem tekinthető állandónak, az egyes lépcsők során jelentős eltérések adódtak. Ennek oka jelenleg számomra nem ismert, feltehetően a módszer, a technológia és a mérési hibák igen komplex összefonódása eredményezi.

A tendenciák tekintetében kiemelném a D1-es furatátmérőt. Ennek érdekessége, hogy a mérete az extrudálási együttható 0.8-as értékétől beállt a modell szerinti méretet igen jól közelítő 3.9mm-re. Ennek oka valószínűleg az, hogy ekkora méretben főleg a körvonal szakaszos felbontásából eredő átmérőcsökkentő hatás jelentkezik markánsan, amely hibán az extrudálási mennyiség további csökkentése nem képes méretbeli javulást eredményezni.

Ezek után fontosnak tartom, hogy a nyomtatás minőségbeli változásáról is szót ejtsek. A \ref{fig:nyomtatas} ábrára tekintve megfigyelhető, hogy az extrudálási együttható csökkentésével a mintadarabok színe a világosabb tónusok irányába mozdul el. Ennek oka, hogy a módszer miatt keletkezett vékonyabb szálak jobb fényáteresztő képességgel rendelkeznek. Ezen kívül a hatást jelen esetben az is megtámogatja, hogy a vékonyabb szálak kevesebb átfedéssel rendelkeznek és sorrendben az utolsó daraboknál már szálak közti hézagok is megjelennek. Ez természetesen nem megengedhető, mivel az ilyen módon létrehozott modell mechanikai tulajdonságai jelentősen romlanak.

A méréssel kapcsolatban az utolsó pont az optimális extrudálási együttható megállapítása. Ezt igen nehéz volna objektíven megítélni, hiszen egyszerre számos (nem minden esetben mérhető) paraméter, egyéni preferencia szerinti súlyokkal történő figyelembevételére volna szükség. Ha a méretbeli szempontokat tartjuk a legfontosabbnak, akkor azt mondhatnánk, hogy az utolsó, 0.4-es tényező a legjobb, mivel gyakorlatilag az összes furat a névleges átmérőjével rendelkezik. Azonban mechanikai és esztétikai szempontokból ez a paraméter elfogadhatatlan eredményt nyújt. Ennek az ellenpontja, ha nem alkalmazzuk a módszert (a tényező értéke 1), azonban ezzel visszatértünk a kiindulási problémához. Ezek alapján én a 0.8 körüli értéket tartom optimálisnak, mivel itt már jelentkezik a módszer méretre ható jótékony hatása anélkül, hogy az alkatrész szilárdsági tulajdonságai sérülnének.

\chapter{Fejlesztési lehetőségek}

A dolgozatom lezárása előtt még fontosnak tartom főként csak felsorolás szintjén bemutatni, hogy milyen további fejlesztési ötletek fogalmazódtak meg bennem a berendezés használata során. A berendezés felépítésével kapcsolatban az alábbi fejlesztések megvalósítását tartom fontosnak:

\begin{itemize}
	\item A jelenlegi (m5 menetesszár) hajtás lecserélése a magasabb nyomtatási sebesség érdekében
	\item A már említett TMC2130 motorvezérlők alkalmazása a csendesebb és megbízhatóbb működésért
	\item Automatikus tárgyasztal szintezési funkció megvalósítása
	\item Fűtött tárgyasztal beszerelése a tapadás javítása érdekében
\end{itemize}

Abban az esetben, ha az általam megvalósított új vezérlőrendszer további tesztelése és finomhangolása során stabil és kielégítő eredmények születnek, akkor az alábbi fejlesztések elvégzése volna szükséges a rendszer üzemszerű alkalmazására:

\begin{itemize}
	\item Letisztult kezelőfelület létrehozása, bővebb információ visszajelzéssel
	\item Teljes PID szabályzó implementálása, a kritikus hőmérsékletértékek esetén biztonsági lekapcsolás
	\item Manuális G-kód beviteli lehetőség
	\item Automatikus kezdőpozícióba állás
\end{itemize}

A felsoroltakon kívül, a berendezéssel közvetetten összefüggő egyéb fejlesztési igények is felmerültek bennem. Ilyen fejlesztés lehetne egy olyan rendszer beüzemelése, amely segítségével a nyomtatási folyamat távolról (interneten keresztül) is követhetővé válna, ezzel megadva a lehetőségét a hosszú ideig tartó, nagyobb munkadarabok nyomtatására. Ezt a fejlesztést pedig egy lokális fájlmegosztó rendszer egészíthetné ki, amely segítségével szükségtelenné válna a fájlok körülményes (pl.: adathordozóval) átvitele.



\chapter{Összefoglalás}

A dolgozatban bemutatott projekt teljesítette a kitűzött célokat. A berendezés tervezése és megépítése során rengeteget tanultam a számítógép vezérlésű gyártógépekről. Mechanikai szempontból különösen érdekes volt számomra, hogy az igen sokszínű és ötletes  elrendezések milyen előnyökkel valamint hátrányokkal rendelkeznek egymáshoz viszonyítva. Ezen kívül a mechanikai tervezéssel kapcsolatos szemléletemet jelentősen formálta azon különleges megoldások megismerése, amellyel ezek a berendezések biztosítani képesek a működéshez szükséges igen pontos és holtjátékmentes mozgatásokat. A mechanikai megoldásokon túl, a berendezések által alkalmazott elektromos rendszert felépítő komponensek megismerése, valamint a nagy áramfelvételű alkatrészek kezelését ellátó NYÁK tervezése kapcsán is fontos tanulságokat tudtam levonni.

Ez a projekt a berendezés rendszerein kívül az FDM technológia mélyebb megértését is lehetővé tette számomra. A technológia működésének, valamint az egyes paraméterek hatásainak megismerésén keresztül pedig, a kifejezetten 3D nyomtatással előállítandó alkatrészek tervezésével kapcsolatos, az általánostól kissé eltérő gondolkodásmódba is bepillantást nyertem. Ennek haszna az én látásmódom szerint megkérdőjelezhetetlen, mivel a 3D nyomtatás fejlődése, egyre nagyobb elterjedése, valamint az egyre olcsóbb és jobb mechanikai tulajdonságú alapanyagok miatt elkerülhetetlenné válik a kifejezetten 3D nyomtatott alkatrészek alkalmazása, tervezése.

Azonban a projekt sikere számomra nem csak a fent bemutatott új ismeretek megszerzésében, hanem magában a nyomtatásra alkalmas berendezés létezésében is megnyilvánul. Segítségével ugyanis már most számos olyan munkadarabot nyomtattam, amelyek más úton történő beszerzése költséges vagy (a saját tervezésű modellek esetén) lehetetlen volna. A továbbiakban pedig lehetségesnek tartom, hogy egy újragondolt nyomtatóberendezés elemeit is létrehozzam a segítségével.



 